# Direitos das mulheres
A Albânia antes da guerra era uma das sociedades mais reacionárias da Terra no que diz respeito aos direitos das mulheres:
>Para a maioria das mulheres, a vida tradicional albanesa era caracterizada pela discriminação e desigualdade em comparação com os homens, reforçada por uma ampla gama de normas culturais. No período pré-guerra imediato, havia apenas 21 professoras no país, duas mulheres médicas e nenhuma engenheira, agrônoma ou química. Apenas 2,4% dos alunos do ensino médio eram meninas.

Para corrigir esta situação, os comunistas colocaram uma enorme ênfase nos direitos das mulheres:
>Quando os comunistas chegaram ao poder, consideraram a emancipação das mulheres uma medida política importante, vinculando-a ao destino do socialismo e do comunismo. [,,,] A igualdade entre homens e mulheres foi enfatizada continuamente e até mesmo incluída na Constituição. A Introdução à Constituição do PSR da Albânia diz que “No processo incessante da revolução, a mulher albanesa conquistou a igualdade em todos os campos, tornou-se uma grande força social e está avançando em direção à sua emancipação completa.” O artigo 41 da constituição diz : “A mulher goza de direitos iguais aos do homem no trabalho, na remuneração, nas férias, na previdência social, na educação, em todas as atividades sócio-políticas e também na família.”

As mulheres tornaram-se uma parte ativa da força de trabalho, embora antes fossem quase totalmente excluídas:
>Direitos iguais incluem, entre outros, o direito igual a ter um emprego. Creches e jardins de infância subsidiados, lavanderias e cantinas em ambos os locais de trabalho e em áreas residenciais foram fornecidos para facilitar o trabalho das mães. Em 1980, as mulheres representavam 46% da população economicamente ativa, um aumento de mais de um quarto em comparação com 1960.

As mulheres também fizeram grandes avanços no acesso à educação, bem como em cargos de poder governamental:
>As oportunidades educacionais para mulheres também melhoraram consideravelmente. A Tabela 2.5 mostra o aumento do percentual de estudantes mulheres concluintes de acordo com as especialidades. A tabela mostra que o aumento do percentual no período 1960-1990, para as engenheiras foi de 258,6%, enquanto o para as agrônomas foi de 206%, para os economistas de 192%. A mesma política foi adotada para a participação das mulheres nos governos do país.

Edwin E. Jacques discute essa questão em seu [livro](https://books.google.com/books/about/The_Albanians.html?id=IJ2s9sQ9bGkC) The Albanians: An Ethnographic History from Prehistoric Times to the Present. Segundo Jacques, durante a Revolução Cultural e Ideológica, as mulheres foram incentivadas a ocupar todos os cargos, inclusive cargos governamentais, o que resultou em 40,7% dos Conselhos Populares e 30,4% da Assembleia Popular composta por mulheres, incluindo duas mulheres em o Comitê Central em 1985. Em 1978, 15,1 vezes mais mulheres frequentavam escolas de oito anos do que em 1938 e 175,7 vezes mais mulheres frequentavam escolas secundárias. Em 1978, 101,9 vezes mais mulheres frequentavam escolas superiores do que em 1957.

Mesmo os oponentes do regime comunista em geral reconheceram os desenvolvimentos positivos que ele fez em termos dos direitos das mulheres. Por exemplo, veja o seguinte [artigo do Telegraph](https://www.telegraph.co.uk/women/life/growing-up-under-communist-rule-made-me-the-tough-feminist-i-am/), de autoria de um escritor reacionário que cresceu na Albânia comunista:
>Inspirado pelo debate em curso sobre as desigualdades das mulheres, refleti recentemente sobre minha própria política de infância e cheguei à surpreendente conclusão de que o lugar para procurar soluções para a desigualdade de gênero é o modelo comunista.

Ela comenta sobre o incentivo comunista às mulheres na força de trabalho:
>A promessa comunista de que as mulheres deveriam ser iguais na força de trabalho não era vazia. As mulheres foram positivamente encorajadas pelas campanhas governamentais a embarcar em todas as profissões, incluindo empregos “masculinos”, com base no fato de terem lutado em grande número ao lado dos homens como guerrilheiros durante a Segunda Guerra Mundial. Para isso, receberam estágios, qualificações profissionais e bolsas de estudo. [...] Ao crescer, nunca encontrei qualquer sugestão de que as mulheres nessas profissões fossem de alguma forma menos capazes do que os homens em virtude de seu gênero e papel adicional como mães. No geral, eles não enfrentaram barreiras de discriminação de gênero. Lembro-me de meus pais e seus amigos elogiarem frequentemente as excelentes médicas e professoras. [...] Essa forma de parceria igualitária era comum na sociedade albanesa em que cresci e, principalmente, o papel das mulheres na família informava como as mulheres eram vistas no local de trabalho e vice-versa. Se os homens sugeriam que as mulheres deveriam ser relegadas à casa, eles eram ridicularizados por suas idéias anacrônicas.

Quando até mesmo um escritor reacionário cujos pais a enviaram para aulas clandestinas de italiano (a língua dos ocupantes fascistas) elogia as políticas comunistas em relação aos direitos das mulheres, isso é uma forte indicação de seu sucesso.
